壹週刊： 演唱會公司搞上巿 與Ba叔關係密切 譚詠麟這陷阱，啤殼伎倆？

2019年07月08日
壹週刊：
演唱會公司搞上巿 與Ba叔關係密切
譚詠麟這陷阱，啤殼伎倆？

譚詠麟持有小量股份，準備上市的藝能環球控股公司，與有內地演唱會之父之稱的Ba叔關係匪淺。

譚詠麟、梁家輝等人日前高調出席撐警集會，梁家輝自導自演多時的《深夜食堂》，「表態」後終獲內地映期，譚詠麟亦有盤準備上市的演唱會生意「藝能環球控股公司」。《壹週刊》發現這間公司與有「內地演唱會之父」、人稱「Ba叔」的陳達志關係密切。被定罪非法挪用及詐騙兩間上市公司資金的Ba叔，未出事前曾是藝能的股東，他與現任大股東張國忠，即阿倫親戚兼經理人是親密戰友。今次藝能環球控股的保薦人富強金融資本，正正是十多年前，令時任主席的Ba叔身陷囹圄的上市公司中國環保電力。

撰文：邱嘉幸

「左麟右李」演唱會承辦商藝能環球控股公司，今年4月提交主板上市申請文件。譚詠麟這個大名在這盤生意之中，角色是「商品」多於股東。藝能的主要收入來自譚詠麟演唱會，佔該公司大部份演唱會所有權的收益，包括「阿Sam & 阿Tam Happy Together」、「譚詠麟銀河歲月40載演唱會」，以及「溫拿Never Say Goodbye演唱會」，根據過去三年紀錄，他在中港澳星馬辦過49場演唱會，中國內地有32場，佔逾六成。

譚詠麟演唱會賺多賺少對公司影響甚大，集團截至今年1月底為止九個月銷售及分銷開支由200萬元減至80萬元，原因是譚詠麟擔綱演出的演唱會支付予第三方代理的佣金減少。未計譚詠麟與其他歌星合作的演唱會，2017及2018年度其個人演唱會收益貢獻分別達約4,800萬元及7,500萬元，佔55.9%及31.4%。文件透露譚詠麟及集團已計劃未來三至五年合作，直言「譚詠麟終止原本集團的關係極不可能」，又強調與譚詠麟的合作關係是影響集團財務表現的重要因素之一。

幕後揸弗人為阿倫親戚

據初步招股文件，藝能截至去年4月底年度盈利為2,540萬元，雖然看似較上一年同期升四倍，不過2016年同期盈利為1,942萬元，先大跌再回升。藝能引述灼識諮詢報告指，預計到2023年，香港演唱會市場的總票房可達19.6億港元，大灣區將達33.4億人民幣，中國市場更可漲至75億人民幣。

譚詠麟僅持藝能6.67%股份，實際揸弗人是與他有親戚關係的「金牌經理人」張國忠，他與電影製作人葉偉忠共持83.33%。張國忠曾經是譚詠麟、李克勤的經理人，又捧紅過劉德華、余文樂等巨星，他的小姨更是譚詠麟的髮妻莎莉（楊潔薇）。2005年他曾在「藝能娛樂」辦公室樓下被蒙面刀手襲擊，身中兩刀，當時有報道指疑因有人眼紅「左麟右李」演唱會大賣而洩憤。張國忠與Ba叔份屬死黨，一同炮製「左麟右李」演唱會，當年張國忠被襲，Ba叔亦有趕到探望。

事實上，藝能環球前身「藝能娛樂」，翻看早年的公司周年申報表，會發現Ba叔正是藝能前股東。Ba叔是牛仔褲品牌「Abba」創辦人，他更有「內地演唱會之父」稱號，90年代末起包辦港星多場內地演唱會。前一任「演唱會之父」原為黑幫「東聯社」前任坐館莫世就（老東就）， 但1997年老東就在灣仔駱克道夜場門外被斬至重傷，半邊臉被人削去後，便從此退隱江湖。此時，Ba叔突然冒起接手有關事宜。

譚詠麟及鍾鎮濤（右）日前高調撐警，引來莫大非議。

譚詠麟僅持藝能6.67%股份，而與他有親戚關係的張國忠（左）以及電影製作人葉偉忠（右），則合共持有83.33%。

2005年Ba叔涉挪用兩間上市公司近億元公款、偽造虛假交易紀錄等，被廉署拘捕，由於事件牽連內地兩大太子黨，轟動中港兩地。Ba叔出事前分別出任上市公司中國環保電力及中科環保電力的主席和執行董事。中科環保頻頻投資內地垃圾焚化發電項目，並找來北京中信集團董事長王軍的女兒王京京入股，擔任副主席，風頭一時無兩。被捕翌年Ba叔認罪，並做污點證人指證中科環保前主席韓明光。

官司擾攘六年，最終2011年7月11日，Ba叔被裁定挪用及詐騙兩間上市公司資金罪成，入獄三年，禁止擔任公司董事八年。現時公司查冊系統顯示Ba叔為被取消資格人士，無法擔任任何公司董事，今年剛好達禁令的第8年，意味即將解封。據知，兩年多前在中環開設的中華匯館，Ba叔亦有份投資。

今次保薦藝能上市的，是中國富強金融（290），前身正正是令Ba叔淪為階下囚的中國環保電力，前主席是Ba叔。現任主席是民生銀行獨立董事解植春，民生銀行是被「股壇長毛」David Webb踢爆金管局與證監會所指多筆混賬的上市公司。

藝能早於2016年申請在創業板上市，惟沒有下文，去年8月轉攻主板上市，更獲內房股中國奧園（3883）助陣，奧園向葉偉忠和執董張偉鋒購入約10%股份，奧園財務總監鄭少輝任其中一名非執董。2007年奧園來港上市，旗下分拆的物業管理公司奧園健康（3662）今年3月掛牌，恒基（012）聯席主席李家傑為基礎投資者。奧園揚言未來重點發展大灣區，公司土地儲備中近一半在華南地區。不過藝能二度上市申請失效，今年4月再接再厲入紙，未知會否成功。

藝能公司主要的收入，來自譚詠麟有份的演出，包括「溫拿Never Say Goodbye演唱會」。

譚詠麟當年曾跟陳百祥（中）及曾志偉合組東方魅力闖股壇，最後科網爆破勁蝕12億元而易手收場。

股評人質疑違港交所指引

除了譚詠麟，藝能旗下藝人亦有表態撐警，「尖東之虎」女兒黃依汶在IG貼文稱支持警隊護法治，另一Ba叔友好、出身警察世家的藝人任達華，亦有在IG貼上一張撐警漫畫，獲英皇高層霍汶希like相。

譚詠麟早年已涉獵股壇，1999年他與「阿叻」陳百祥、曾志偉合組「東方魅力」，在「殼王」兼TVB主席陳國強協助之下，收購DC財務借殼上市，「福祿壽」三人套現4,600萬元，賬面身家暴漲至1.5億元。不過最終因科網爆破，三年內蝕12億元，易手收場，20年後，快將70歲的譚詠麟在金融世界捲土重來。股評人「渾水」質疑，這盤生意頗依賴譚詠麟及其相熟朋友，生意來源之集中，或已違反港交所2016年發出的指引信列明的「啤殼七宗罪」。港交所研究了2012年至2015年新上市的公司，得出「啤殼」公司有七大特點，包括上市申請之前階段幾乎沒有或無外來資金等。小股民不得不大嘆「這陷阱、這陷阱，啤殼伎倆！」

上一則
上一則
職訓局推獎學金 10人赴英留學

下一則
下一則
蘋人誌：滄海兩聲笑 蕭潮順 (余家強

又一條水喉
唔怪得奶到中共雪雪聲

要你不得善終